\rhead{04/11/2015}
\section{titre}
La norme 802.1X (c.f. \cite{8021X}) permet de ne pas accéder au réseau si l'utilisateur ne s'est pas authentifié (même câblé).\\
Le contrôle et le pentest font partie de l'audit.\\
\begin{description}
 \item[Pentest] Pour  un pentest, on se place en mode boite noire : on a la place de l'attaquant, on ne connaît pas l'architecture interne d'un réseau. De manière générale, un pentest est assez ciblé. Il n'y a souvent que peu de machines cibles.
 \item[Audit] L'audit se place à l'intérieur d'un réseau, on prend la position du défenseur. C'est un étude qui est très grande. On va, par exemple, évaluer le réseau entier de l'entreprise. On va pouvoir faire du pentest sur quelques machines (les machines critiques) au sein du réseau.\\Le référentiel de l'audit est l'état de l'art.\\Ainsi, le résultat d'un audit est composé de préconisation.
 \item[Contrôle] Pour un contrôle, on se positionne dans une entreprise mûre en sécurité. Le RSSI a alors une politique de sécurité. Ainsi, pour un contrôle, on va vérifier que la politique de sécurité est bien appliquée.\\Le résultat est composé d'ordres à faire appliquer aux salariés et de conseils d'améliorations de la politique de sécurité du RSSI.
\end{description}
Les normes ISO27000X ($0<X<40$) (c.f. \cite{ISO27}) vont permettre de réaliser une politique de sécurité en fonction de normes prédéfinies.\\
Pour les entreprises de la finance (banques, bourses, etc\ldots), il existe une norme obligatoire en Europe : PCI-DSS.\\
Les OIV\footnote{Organisme d'Importance Vitale} doit se faire auditer la maîtrise de la continuité : des exercices sont fait tous les ans afin de vérifier comment l'entreprise réagit en cas d'interruption, ce qu'elle fait pour redémarrer sa production.\\
Lors d'un audit, tout le technique est pris en compte. Cela comprend son environnement physique, technique tout en se basant sur la référence.
\subsection{L'audit}
Il se compose de trois phases.
\subsubsection{La prise de contact, phase préparatoire}
Le client fait une demande d'audit. Pour cela, on passe par les commerciaux afin de réaliser les négociations.\\
On réalise une visite préparatoire. On va alors chez le commanditaire. Le commanditaire n'est pas obligatoirement le client, cela peut-être une entité supérieure (ANSSI pour les OIV).\\
On va ensuite chez le client pour se présenter. On va alors convier à cette journée de réunion le RSSI, les administrateurs réseau (ou l'entreprise qui gère l’infogérance). Cette réunion préparatoire va permettre de définir le périmètre mutuel d'audit.\\
On va ensuite signer la charte de confidentialité des données de l'entreprise (NDA). On va alors assurer de la manière dont les données seront sauvegardées, effacées, détruites, etc\ldots\\
On signe ensuite une charte d'audit, un protocole et un contrat.\\~\\
Une fois cette réunion finie, il peut passer un peu de temps. Durant cette période on va planifier les interviews que l'on va réaliser avec le personnel de client.
\subsubsection{L'audit}
On va alors faire de l'investigation organisationnelle, vérifier comment l'organisation de l'entreprise est faite. On investigue aussi l'informationnelle. Cela permet de connaître l'e-réputation de l'entreprise. On va trouver cela en sources ouvertes.\\
On va pouvoir, dans le cas où il y a plusieurs auditeurs, faire des comptes-rendus chaque soirs pour se tenir au courant.\\
En fin d'audit, il est courant de faire un compte-rendu à chaud.\\
On peut aussi faire une séance de sensibilisation du personnel.
\subsubsection{Le compte-rendu, le livrable}
Il faut prendre le temps pour pouvoir ordonner toutes les données récupérer, tout analyser. Il faut se laisser le temps de l'analyse afin de pouvoir analyser correctement et réaliser les bonnes recommandations.

\section{Rendez-vous de présentation}
\begin{enumerate}[I]
 \item Présentation des auditeurs, de qui on est.
 \item Méthodologie. C'est ce qu'on compte faire, comment.
 \item Commanditaire et ses valeurs. On défini avec eux ce qu'il faut sécuriser, ce qui est primordial.
 \item Périmètre de l'audit. Ça peut-être les machines de l'entreprise, les accès sur des serveurs externes.
 \item Modalités.
\end{enumerate}

\section{Retour d'expérience -- RETEX}
\begin{itemize}
 \item Pas d'analyse de risque
 \item Pas de cloisonnement des données
 \item Pas de notion de secret, beaucoup de gens donnent trop d'informationnelle
 \item Pas de marquage sur les documents (niveau de confidentialité)
 \item Pas d'étude des pannes, de snapshots, de backup, etc\ldots
 \item Pas d'organisation du travail
 \item Pas de délimitation de l'inclusion des tiers (SSII)
 \item Personnel non sensibilisé
 \item Problème d'employé malveillant
 \item Il faut interdire de pouvoir s'authentifier à deux endroits différents en simultané
\end{itemize}

\section{Droits de devoirs des administrateurs}
Il est interdit de lire les messages comprenant la notion de \enquote{personnel} ou avec des noms et prénoms.\\
Il est possible d'accéder aux fichiers professionnels. L'accès fortuit aux données personnelles (scan de dossiers, etc\ldots), cela n'est pas puni si l'accès au documents n'est pas fait.Il ne faut surtout pas faire fuiter l'information personnelle sur laquelle on est tombé.\\
Dans le cas d'un audit, il est autoriser d'investiguer et de tomber sur des documents personnels. On est mandaté pour cela. Il faut rester discret. La discrétion est le maître mot en cas de découverte de documents particuliers.\\
En cas de problème détecté, un administrateur peut accéder aux documents professionnels et personnel pour analyse. Il n'a cependant pas le droit de modifier les contenus. Si le problème est lié à la sécurité, on peut supprimer la donnée virolée dans le cadre de la politique de sécurité.\\
Si aucun problème n'est rencontré, aucune investigation n'est autorisée.\\
En cas d'intervention sur un poste, on essaye d'être avec la personne. On n'ouvre pas les données personnelles et on peut détruire les données personnelles avec son accord.